# 程序员修炼之道——从小工到专家

又名 *The Pragmatic Programmer*

作者 *Andrew Hunt,David Thomas*

译者 *马维达*

出版时间 *2004 年 3 月*

版本 *2011 年 1 月第 1 版*

## 分类

论述 | 技术 | 软件

## 出版说明

> 孔子云: “取乎其上，得乎其中；取乎其中，得乎其下；取乎其下，则无所得矣”。

## 概述

本书由一系列独立的部分组成，涵盖的主题从个人责任和职业发展，直到用于使代码保持灵活性、并且已于改编和服用的各种架构技术，利用许多富有娱乐性的奇闻轶事、有思想性的例子及有趣的类比，全面阐述了软件开发的许多不同方面的最佳实践和重大陷阱。

## 框架

* ### 注重实效的哲学

  * **我的源码让毛给吃了**

    >在所有的所点中，最大的所点就是害怕暴露弱点。
    >—— J.B.Bossuet,Politics from Holy Writ, 1709

    * 不找借口，提供选择。

  * **石头汤与煮青蛙**

    * 记住大图景，从足够的高度出发，不容忍破窗，做变化的催化剂，甚至可以达到影响到他人。

  * **足够好的软件**

    >欲求更好，常把好事变糟。
    >—— 李尔王

    * 让用户参与权衡，使质量成为需求问题。编程就像是绘画，知道何时止步。

  * **你的知识产权**

    >知识上的投资总能得到最好的回报。
    >—— 本杰明·富兰克林

    * 定期为你的知识资产投资。如：
       1. 每季度一本技术数，也要阅读非技术书
       2. 每年一种语言
       3. 上课（公司业校或者大学课堂那种）
    * 批判的分析所有读到的和听到的
    * 做好笔记，即可分享也可记录

  * **交流**

    >我相信，被打量比被忽略要好。
    >—— Mae West, Belle of the Nineties, 1934

    * 知道你想要说什么。规划出，写出大纲。
    * 了解你的听从（需求、兴趣、能力），知己之皮。
    * 时机尽量天地人和。
    * 倾听他人，回复他人。

* ### 注重实效的途径

  * **重复的危害**  
    * DRY（不要重复你自己）
    * 重复具有很多种的形式。如：
      1.无意的重复
      2.加强的重复
      3.无耐性的重复
      4.开发者之间的重复

  * **正交性**  
    * 几何中，两条直线相交成直角，它们就是正交的。这里代表解耦或依赖性。
    * 消除无关事物之间的影响。
    * 不要依赖无法控制的事物属性。
    * AOP（面向切面）。
    * 文档也适用此规则（改变外观，而不改变内容）。

  * **可撤销性**

    >如果某个想法是你唯一的想法，没再逼着更危险的事情了。
    >—— Emil-Auguste Chartier, Propos sur la religion, 1938

    * 决策写在沙上，别刻在石头上——不存在最终决策（世界万物都是运动的，变化的）。
    * 灵活的框架。

  * **拽光弹**

    >预备、开火、瞄准···

    * 集成式开发。

  * **原型与便签**
    * 为了学习而制作原型。

  * **领域语言**

    >语言的界限就是一个人的世界的极限。
    >—— 维特根斯坦

    * 一种语言就是一个世界。

  * **估算**
    * “我等会儿回答你”估算是为了避免意外。

* ### **基本工具**

  * **纯文本的威力**
    * 用存文本保持知识。

  * **强力编辑**
    * 用好一种编辑器（Visual Studio Code）。

  * **源码控制**

    >进步远非由变化组成，而是取决于好记性。不能记住过去的人，被判重复过去。
    >—— Gerge Santayana,Life of Reason

    * 总是使用源码控制。

  * **调试**

    >这是痛苦的事情：
    >看着你自己的烦忧，并且知道
    >不是别人，而是你自己一人所致
    >—— 索福克勒斯：《诶阿斯》

    * 不要假定，要证明。
    * 调试的心理学。要修正问题，而不是发出指责。
    * 调试的思维方式。不要恐慌。
    >最容易欺骗的人是一个人自己。
    >—— EdwardBulwer-Lytton,The Disowned
  * **文本操纵**
    * 学习一种文本操纵语言（typeScript、python）。

  * **代码生成器**
    * 编写能写代码的代码（任何输出）。

* ### **注重实效的偏执**
  * **按合约设计**
    * 你不可能写出完美的代码。
    * 通过合约进行设计。
    >没有什么比常识和坦率更让人感到惊讶。
    >—— 爱默生，《散文集》

  * **死程序不会说谎**
    * 早崩溃。早点发现错误。

  * **断言式编程**

    > 在自责中有一种满主感。当我们责备自己时，会觉得再没有人有权责备我们。
    >——王尔德，《多里安·格雷的画像》
    * 何时使用异常。

  * **怎么分配资源**

    >“我把你带入这个世界，”我的父亲会说：“我也可以把你赶出去。那没有我影响。我要再造另一个你。”
    >—— Bill Cosby, Fatherhood
    * 要有始有终。

* ### **弯曲，或折断**

  * **解耦与得墨忒耳法则**

    >好篱笆促成好邻居。
    >——弗罗斯特，《补墙》

    * 得墨忒法则规定，某个对象的任何方法都应该只调用属于以下情形的方法：
      1.它自身
      2.传入该方法的任何参数
      3.它创建的任何对象
      4.任何直接持有的组件对象
    * 物理解耦（系统的文件、目录库之间关系等）。
    * 与任何技术一样，你必须平衡特点应用的各种正面因素和负面因素。  

  * **元程序设计**

    >再多的天才也无法胜过对细节的专注。
    >——Levy`s Eighth Law

    * 要配置，不要集成。
    * 将抽象放进代码，细节放进元数据。

  * **时间耦合**
    * 时间的两个重要方向是并发和次序。
    * 分析工作流，以改善并发性。
    * 用服务进行设计（定义良好、一致的接口之后？微服务）。
    * 总是为并发进行设计。

  * **它只是视图**

    >那人依然只听到，
    >他想要听到的东西，
    >而不顾其他。
    >啦——啦——啦——
    >—— Simon and Garfunkel,“THe Boxer”

    * 使用事件的概念开发。
    * 模型：表示目标对象的抽象数据模型。
    * 视图：解释模型的方式。
    * 控制器：控制视图、并向模型提供新数据的途径。

  * **黑板**

    >字迹在墙上······

    * 用黑板协调工作流。
    * JAVA中消息队列作为黑板，是很普及。

* ### **当你编码时**

  * **靠巧合编程**
    * 不要靠巧合编程，比如：
        1. 实现的偶然
        2. 语境的偶然
        3. 隐含的假定

    * 怎么深思熟虑的编程：
        1. 总是意识到自己再做什么
        2. 不要盲目的编程
        3. 按照计划行事
        4. 依靠可靠的事物
        5. 为你的假定建立文档
        6. 测试你的代码，还有测试你的假定
        7. 为你的工作划分优先级，把时间花在重要的方面
        8. 不要做历史的奴隶，该改就得该

  * **算法速率**
    * O() 表示法(各种算法的运行时间 省略)
    * 常识估算
        1. 简单循环。O(n) 循环从1到n。
        2. 嵌套循环。O(mxn) m和n是两个循环的界限。
        3. 二分法。O(lg(n)) 每次循环把事物集合一分为二。
        4. 分而治之。O(nln(n)) 划分其输入，并独立在两部分处理，然后再把结果组合起来。
        5. 组合。只要算法考虑事物的排列，其运行时间就有可能失去控制。常用启发式方法。

    * 实践中的算法速率
    * 最好的并非总是最好的。选中适当算法时注重实效——最快的算法并非总是最好的。

  * **重构**

    >周遭所见，皆是易变与衰败... ...
    >—— H.F.Lyte，《请于我同在》

    代码需要演化；它不是静态的事物。软件开发就好比园艺。没有按照计划完成的事情需要被清除或修建。

    重写、重做和想红心架构代码合起来，称为重构。

    * 何时进行重构
        1. 重复。违反了DRY原则
        2. 非正交设计
        3. 过时的知识
        4. 性能

    * 现实世界的复杂情况。早重构，常重构。
    * 怎么重构
        1. 重构时不增加功能
        2. 重构之前，有良好的测试
        3. 采取短小、深思熟虑的步骤
  
  * **易于测试的代码**

    开始就把可测试性构建进软件中，并把各个部分链接在一起之前对每个部分进行测底的测试。

    * 单元测试。（针对模块）
    * 针对合约进行测试。（为测试而设计）
    * 编写单元测试。
    * 使用测试装备。（junit之类）
    * 构建测试窗口。（含有跟踪消息的日志文件之类）
    * 测试文化。（别让用户去测试）

  * **邪恶的向导**

    用户界面，正在日益变得复杂。应用自身始终变得更为复杂。
    * 不要使用你不理解的向导代码。

* ### **在项目开始之前**

  * **需求之坑**

    >完美，不是在没有什么需要增加、而是在没有什么需要去掉时达到的。
    >—— Antoine de St. Exupery， Wind,Sand,and Starts, 1939

    不要搜集需求，挖掘它们。

    * 挖掘需求。（与用户一同工作，以像用户一样思考）
    * 建立需求文档。
    * 用例图。
    * 规定过度。（别太过具体，保持抽象，需求是需要）
    * 看远些。（抽象比细节活得更长久）
    * 追踪需求度量。（警惕蔓延特性论）
    * 维护词汇表。（对专业术语，使用项目词汇表）
    * 把话说粗来。（写在web上）

  * **解开不可能解开的谜题**

     曾经有一个没人能解开的结。据说能解开戈尔迪斯结谜题的人将会统治亚洲。亚历山大用剑劈开了这个结。只是要求做了不同解释，后来确实统治了亚洲大部分。

    * 自由度。不要在盒子外面思考，找到盒子。（四柱谜题）
    * 一定有更容易的办法。问自己如下：
        1. 有更容易的办法么？
        2. 设法解决真正的问题，还是被外围技术问题转移了注意力？
        3. 这件事为什么是一个问题？
        4. 是什么让它如此难以解决？
        5. 它必须以这种方式完成？
        6. 它真的必须完成吗？

  * **等你准备好**

     >有时犹豫的人会得以保全。
     >—— James Thurber,The Glass in the Field

    * 倾听反复出现的疑虑，等你准备好再开始。
    * 是良好的判断，还是拖延。（每个人都害怕空白的纸页）

  * **规范陷阱**

    * 用简短的描述，告诉别人怎么系鞋带。
    * 对有些事情 “做” 胜过 “描述”。

  * **圆圈与箭头**

    >（照片上）有圆圈和箭头，每张照片背后有一段话，解释他们各是什么，这些照片将被用作反对我们的证据... ...
    >—— Arlo Guthrie,“Alice’s Restaurant”

    * 不要做形式方法的奴隶，不要盲目追新。
    * 昂贵的工具不一定能制作出更好的设计。

* ### **注重实效的项目**

  * **注重实效的团队**

     > 在L集团，Stoffel 负责监督六名第一流的程序员，起管理上的挑战大概可与放牧猫群相比。（The Washington Post magazine, 1985 年 6月 9 日）
     >
     >> 注
     >> 牧猫，是美国学术界的流行语，主要用来形容管理学者一类人的困难，就好似要把一群猫集中看管一样困难。因为猫天生灵性、高傲、独立。

    * 不要留破窗户。
    * 煮青蛙。
    * 交流。
    * 不要重复你自己。（资料管理员）
    * 正交性。（围绕功能、而不是工作职务进行组织）
    * 自动化。
    * 知道何时停止绘画。（抵抗不断画下去的诱惑）

  * **无处不在的自动化**

    >文明通过增加我们不加思索就能完成的重要操作的数目而取得进步。
    >—— 阿尔弗雷德·若思·怀特海

    * 一切都要自动化。（不要使用手工流程）
    * 项目编译。
    * 自动化管理。
    * 网站生成。
    * 鞋匠的孩子。鞋匠的孩子没鞋穿。别用最糟糕的工具来完成工作。

  * **无情的测试**

    早测试，常测试，自动测试。要通过全部测试，代码才算完成。

    * 测底测试。（测试状态覆盖，而不是代码覆盖）
    * 把网收紧。（一个 bug 只抓一次）

  * **全都是写**

    >好记性不如烂笔头。

    把英语当作有一种编程语言。
    把文档建在里面，不要拴在外面。

    * 代码中的注释。
    * 可执行文档。
    * 标记语言。

  * **极大的期望**

    >诸天哪，要因此惊奇，极其恐慌······
    >—— 《耶利米书》

    温和地超出用户的期望。

    * 交流期望。
    * 额外一英里。（给用户感觉很好的特性）

  * **傲慢与偏见**

    >你愉悦我们已经足够长久。
    >—— 《傲慢与偏见》

    在你的作品上前面。

* ### **基资源**

  * **参考资料**
    * 略

## 正文到此结束

我为什么要写？之前刚好在读这本书，又恰巧翻到《怎么读好一本书》。我觉得讲的还是可以，随籍此热情，实践了其中对写技术类书籍的笔记方法。为了较好的写出笔记，查阅了相关资料、有mrakdown的用法规范，技术文的写作规范，框架的写作规范等。至于为什么写在git*上，也是巧合，刚好平常用的多，也有兴趣学习，写起来的效果也比较满意。另外本书前言中提到，此书是由一系列小节组成。每一节都是独立的，并且讨论一个固定的话题，这不是一本需要从头到尾顺次阅读的书，故在写框架的时候没有带上章节标号。如有建议，请提issue。
